# As gulags
Toda a retórica que se vê hoje sobre gulags partem do livro de caráter sensacionalista, beirando a ficção, "Arquipélago Gulag", mas ok, vamos aos fatos:
1. Gulag era um nome de sistema prisional.
2. Gulags não foram feitas por Lenin ou Stalin, e sim pelo czar, onde se chamava Kartoga.
3. A grande maioria das pessoas no Gulag eram criminosos condenados, não prisioneiros políticos.
4. Os presos políticos incluíam conspiradores contra o governo. Houveram conspirações contra o governo por trotskistas, direitistas e muitos oficiais militares.
5. A maior parte das pessoas que entraram na gulag, saíram vivas.
6. O relato de Solzhenitsyn sobre o Gulag foi altamente ficcional. O estado real do Gulag dependia do nível de segurança envolvido, da gravidade da ofensa, da turma de trabalho e, em muitos casos, da personalidade dos funcionários da prisão. Isso é típico da vida na prisão em qualquer lugar. Alguns guardas são sádicos, outros não.
7. Apenas uma pequena porcentagem da população soviética estava na Gulag.
8. Os prisioneiros eram pagos. Recompensas e bônus dados por trabalho duro.

Com isso, podemos fazer a síntese de que era um sistema totalmente complexo, e nenhuma gulag era igual à outra, elas eram diferentes com ases nas necessidades e realidades materiais de cada região. Recomendo os escritos sobre as gulags de Stalin, são bem complexas - melhor que a proposta de Trotsky que até hoje quem lê entende umas 5 coisas diferentes, não cumpria com as demandas e realidade soviética e por isso não foi escolhida pelo povo.

Para a Katorga foram mandados para a Sibéria milhões de prisioneiros, entre eles inúmeros presos políticos. De anarquistas, bolcheviques e mencheviques a republicanos, liberais. Também iam pra Katorga rebeldes das nações dentro do Império que se rebelassem contra o jugo czarista, como os poloneses, que tentaram duas rebeliões fracassadas em 1830 e 1863. O próprio Stalin foi por 3 vezes prisioneiro da Katorga (fugiu em duas, libertado na terceira após a Revolução de 1917) como também o fundador da Cheka (futura NKVD e KGB), Felix Dzherzinsky, que foi preso e escapou 2 vezes. Outro notório prisioneiro foi o famoso escritor Fyodor Dostoiévki, preso de 1849 a 1854 por supostamente conspirar contra o Czar. Existindo desde o século 17, esse sistema opressivo perdurou por quase 300 anos. Desnecessário dizer que as condições de vida neles eram horrorosas e que as taxas de mortalidade eram absurdas. Se nem os livres viviam bem na Rússia czarista, imagine os presos políticos.

Na década de 50, a CIA analisou todo o caso das gulags secretamente e concluiu que:
1. Até 1952, os presos recebiam comida em quantidade garantida, além de comida extra pelo cumprimento excessivo das cotas
2. De 1952 em diante, o sistema Gulag operou com "responsabilidade econômica" de forma que quanto mais os prisioneiros trabalhavam, mais eles eram pagos.
3. Cumprindo as normas em 105%, um dia de sentença era contado como dois, reduzindo assim o tempo gasto no Gulag em um dia a cada dia.
4. Além disso, por causa da reconstrução socialista pós-guerra, o governo soviético tinha mais fundos e então aumentou o suprimento de comida dos prisioneiros.
5. Até 1954, os presos trabalhavam 10 horas por dia, enquanto os trabalhadores 8 horas por dia. De 1954 em diante, tanto prisioneiros quanto trabalhadores trabalhavam 8 horas por dia.
6. Um estudo da CIA de um campo de amostragem mostrou que 95% dos prisioneiros eram criminosos tradicionais.
7. Em 1953, a anistia foi concedida a 70% dos "criminosos comuns" de um campo de amostragem estudado pela CIA. Nos 3 meses seguintes, a maioria deles foi presa novamente por cometer novos crimes.

Paper da CIA: https://www.cia.gov/readingroom/docs/CIA-RDP80T00246A032000400001-1.pdf

O trabalho, no entanto, realmente era forçado, mas era remunerado. Pagos a partir de 1952 e pagos com mais comida antes de 1952. De acordo com as fantasias burguesas, o “regime” soviético procurou deliberadamente matar de fome as populações do Gulag. No entanto, na verdade, houve esforços soviéticos para aumentar o suprimento de alimentos dos prisioneiros, após a Segunda Guerra Mundial.

Em Triumph of Evil, p. 77-78:
>Como os mitos de milhões de execuções, os contos de fadas de que Stalin fez com que dezenas de milhões de pessoas fossem presas e permanentemente lançadas em prisões ou campos de trabalho forçados para morrer no intervalo 1930-1953 (Conquest, 1990) parecem ser falsos. Em particular, os arquivos soviéticos indicam que o número de pessoas em prisões, gulags e campos de trabalho soviéticos nas décadas de 1930, 1940 e 1950 era em média de 2 milhões, dos quais 20-40% eram libertados a cada ano, (Getty, Rittersporn, e Zemskov, 1993). Essa média, que inclui anos desesperadores da Segunda Guerra Mundial, é semelhante ao número de presos nos Estados Unidos na década de 1990 (Catalinotto, 1998a) e é apenas ligeiramente maior como porcentagem da população. Deve-se notar também que a taxa anual de mortalidade da população soviética internada era de cerca de 4%, o que incorpora o efeito das execuções de prisioneiros (Getty, Rittersporn e Zemskov, 1993). Excluindo os desesperados anos da Segunda Guerra Mundial, a taxa de mortalidade nas prisões, gulags e campos de trabalho soviéticos era de apenas 2,5% (Getty, Ritterspom e Zemskov, 1993), que é ainda inferior à média dos cidadãos "livres" capitalistas Rússia sob o czar em tempo de paz em 1913 (Wheatcroft, 1993). Esta descoberta não é muito surpreendente, dado que cerca de 1/3 das pessoas confinadas nem sequer eram obrigadas a trabalhar (Bacon, 1994), e dado que a semana de trabalho máxima era de 84 horas, mesmo nos campos de trabalho soviéticos mais difíceis durante o período mais desesperador anos de guerra (Rummel, 1990). A última semana de trabalho máxima (e incomum) na verdade se compara favoravelmente às semanas de trabalho de 100 horas que existiam mesmo para crianças "gratuitas" de 6 anos durante o tempo de paz na revolução industrial capitalista (Marx e Engels, 1988b), embora possa parecer alto em comparação com a jornada de 7 horas trabalhada pelo típico cidadão soviético sob Stalin (Davies, 1997). Além disso, também deve ser mencionado que a maioria das prisões sob Stalin foram motivadas por uma tentativa de erradicar crimes civis como banditismo, roubo, uso indevido de cargo público para ganho pessoal, contrabando e estelionatos, com menos de 10% das prisões durante o governo de Stalin foram por motivos políticos ou questões de polícia secreta (Getty, Ritterspom e Zemskov, 1993). Os arquivos soviéticos revelam muito mais dissidência política permitida na União Soviética de Stalin (incluindo uma quantidade generalizada de críticas às políticas governamentais individuais e aos líderes locais) do que normalmente se percebe no Ocidente (Davies, 1997). Dado que a polícia regular, a polícia política ou secreta, os guardas prisionais, algumas tropas da guarda nacional e os bombeiros (que estavam no mesmo ministério da polícia) representavam apenas 0,2% da população soviética sob Stalin (Thurston, 1996), grave a repressão teria sido impossível mesmo se a União Soviética quisesse exercê-la. Em comparação, os EUA hoje têm muitas vezes mais policiais como porcentagem da população (cerca de 1%, sem mencionar guardas prisionais, tropas da guarda nacional e bombeiros incluídos nos números usados ​​para calcular a proporção muito menor de 0,2% para os soviéticos União).

Também:
>Comecemos com a questão da natureza do sistema penal soviético. Depois de 1930, o sistema penal soviético incluiu prisões, campos de trabalho, as colônias de trabalho do gulag, zonas abertas especiais e obrigação de pagar multas. Quem quer que fosse detido em prisão preventiva era geralmente enviado para uma prisão normal enquanto ocorriam as investigações para estabelecer se ele era inocente e, portanto, poderia ser posto em liberdade ou se deveria ir a julgamento. Um acusado em julgamento pode ser considerado inocente (e posto em liberdade) ou culpado. Se for considerado culpado, ele poderá ser condenado a pagar multa, pena de prisão ou, o que é mais incomum, ser executado. Uma multa pode ser uma determinada porcentagem de seu salário por um determinado período de tempo. Os condenados a penas de prisão podem ser colocados em diferentes tipos de prisão, dependendo do tipo de crime envolvido.
>
>Para os campos de trabalho do gulag foram enviados aqueles que cometeram crimes graves (homicídio, roubo, estupro, crimes econômicos, etc), bem como uma grande proporção dos condenados por atividades contra-revolucionárias. Outros criminosos condenados a penas superiores a 3 anos também podem ser enviados para campos de trabalho forçado. Depois de passar algum tempo em um campo de trabalhos forçados, um prisioneiro pode ser movido para uma colônia de trabalho ou para uma zona aberta especial.
>
>Os campos de trabalho eram áreas muito grandes onde os prisioneiros viviam e trabalhavam sob estreita supervisão. Para eles, trabalhar e não ser um fardo para a sociedade era obviamente necessário. Nenhuma pessoa saudável sobreviveu sem trabalhar. É possível que hoje em dia as pessoas pensem que isso foi uma coisa terrível, mas é assim que as coisas são. O número de campos de trabalhos forçados existentes em 1940 era de 53.
>
>Havia 425 colônias de trabalho de gulag. Essas unidades eram muito menores do que os campos de trabalho, com um regime mais livre e menos supervisão. Para eles, foram enviados prisioneiros com penas de prisão mais curtas - pessoas que cometeram crimes menos graves ou crimes políticos. Trabalhavam em liberdade nas fábricas ou no campo e faziam parte da sociedade civil. Na maioria dos casos, todo o salário que recebia com seu trabalho pertencia ao prisioneiro, que, a esse respeito, era tratado da mesma forma que qualquer outro trabalhador.
>
>As zonas abertas especiais eram geralmente áreas agrícolas para aqueles que haviam sido exilados, como os kulaks que foram expropriados durante a coletivização. Outras pessoas consideradas culpadas de delitos criminais ou políticos menores também podem cumprir suas penas nessas áreas.

Muito do nosso "senso comum" sobre a URSS vem de rumores que circulam entre os emigrados russos em Paris, rumores que circulam entre os detidos da Gulag, histórias de terceira mão relatadas nas memórias dos desertores, etc. Robert Conquest até diz a certa altura que os rumores são a melhor fonte de informação sobre os acontecimentos na URSS! É como se você usasse a seção de comentários dos artigos da Fox News como sua principal fonte para entender os EUA contemporâneos.

Fontes:
- [Another View of Stalin (section on the Gulag)](https://stalinsocietypk.files.wordpress.com/2013/05/another-view-of-stalin1.pdf)
- [Solzhenitsyn's Archipelago of Lies (1974 scanned book)](https://archive.org/details/ArchipelagoOfLies)
- [The Soviet Union had a progressive penal system](https://espressostalinist.com/the-real-stalin-series/gulag/)
- [Re-education?](http://moufawad-paul.blogspot.com/2012/03/re-education.html)
- [Lies concerning the history of the Soviet Union](http://www.northstarcompass.org/nsc9912/lies.htm)
- [The Gulag archipelago shouldn’t be taken seriously](https://mltheory.wordpress.com/2017/05/08/the-gulag-archipelago-shouldnt-be-taken-seriously/)
- [Original documents on the death rate of prisoners in the Gulag system 1930-1956](http://www.alexanderyakovlev.org/fond/issues-doc/1009320)
- [Victims of the Soviet Penal System in the Pre-War Years: a first approach on the basis of archival evidence (by J. Arch Getty, Gábor T. Rittersporn, Viktor N. Zemskov)](http://www.cercec.fr/materiaux/doc_membres/Gabor%20RITTERSPORN/Victims%20of%20the%20Gulag.pdf)
- [What were the chances to be sent to the Gulag?](http://www.northstarcompass.org/nsc0901/gulag.htm)
